\section{Préparer la donnée}\label{sec:preparer_la_donnee}

\subsection{Types des variables}\label{subsec:types_des_variables}
Nous avions 4 jeux de données fournis afin d’entrainer notre réseau.
Chacun de ces jeux de données comportant 35 variables dont l’une servait de label pour justifier l’état de la requête «Normal» ou anormal (sauf dans le \textit{unknown.csv}).
Dans les jeux de données fournis, il nous a fallu déterminer les différents types de variables:

\begin{description}
    \item[Numériques (\textit{integer} et \textit{float/double})]{dur, spkts, dpkts, sbytes, dbytes, rate, sttl, dttl, sload, dload, sloss, dloss, sinkpt, dinpkt, synack, ackat, smean, dmean,

    trans\_depth, response\_body\_len, ct\_srv\_src, ct\_dst\_ltm, ct\_src\_dport\_ltm, ct\_dst\_sport\_ltm, ct\_dst\_src\_ltm, ct\_ftp\_cmd, ct\_flw\_http\_mthd, ct\_src\_ltm, ct\_srv\_dst}
    \item[Catégorielles (chaînes de caractères)]{proto, stat, service}
    \item[Binaires (0 ou 1)]{is\_sm\_ips\_ports, is\_ftp\_login}
\end{description}

\subsection{Transformations des variables}\label{subsec:transformation_des_variables}
Dans les jeux de données fournis, certaines valeurs étaient très différentes et pouvaient prendre des valeurs entre 0 et 60 par exemple.
Afin de pouvoir travailler sur cette donnée, et d'améliorer les performances de notre réseau, il nous fallait la traiter.
Chaque type de variable possédait sa propre fonction de transformation.

\subsubsection{Variables catégorielles}
Le principe de transformation des variables catégorielles était de convertir les chaînes de caractères en nombre, pour chacune des valeurs possibles d'un attribut.
Par exemple, pour le protocole, la valeur \og tcp \fg{} pouvait être encodée comme un 0, et la valeur \og udp \fg{} pouvait être encodée en 1.
Vous pouvez retrouver le code de la transformation en annexe~\ref{subsec:annexe_categoricalfe}.

\subsubsection{Variables numériques}
Concernant les valeurs numériques, il était très intéressant pour notre réseau de les recentrer entre -1 et 1 afin d'utiliser la fonction d'activation Tangente Hyperbolique.
Nous avons ainsi décidé de, pour chaque valeur, soustraire le $90^{eme}$ quantile et diviser par la valeur maximale de l'attribut.
Vous pouvez retrouver le code de la transformation en annexe~\ref{subsec:annexe_numericalfe}.

\subsubsection{Variables binaires}
Pour ce type de variables, il fallait s’assurer que les valeurs étaient uniquement 0 ou 1.
Pour ce faire, la fonction transform de \textit{libTP/feature\_engineering} cherche toutes les values qui ne sont ni 0 ni 1, garde en mémoire leur position, puis renvoie la liste modifiée, ainsi que la liste d'index à supprimer.
Vous pouvez retrouver le code de la transformation en annexe~\ref{subsec:annexe_binaryfe}.

\subsection{Structure du modèle}\label{subsec:structure_du_modele}
Pour configurer les réseaux, nous avons créé un dictionnaire possédant deux attributs «attributes», et «network» ce dernier servant à stocker la structure du modèle.
Pour les variables, à chaque attribut était attribué son type : numerical, binary ou categorical.

\begin{lstlisting}[label={lst:configuration_reseau},language=Python,caption={Configuration du réseau}]
from libTP.feature_engineering import CategoricalFE, BinaryFE, NumericalFE
import pandas as pd

dataframe = pd.read_csv("dataset/train.csv")
conf = {
    "attributes": {},
    "network": {}
}
transforms = {}

for attribute in conf["attributes"]:
    if conf["attributes"][attribute] == 'numerical':
        transforms[attribute] = NumericalFE()
    elif conf["attributes"][attribute] == 'binary':
        transforms[attribute] = BinaryFE()
    else:
        transforms[attribute] = CategoricalFE()
    transforms[attribute].fit(dataframe[attribute])

for attribute in conf["attributes"]:
    conf["network"][attribute] = {}
    if conf["attributes"][attribute] == 'numerical':
        conf["network"][attribute]["type"] = 'numerical'
        conf["network"][attribute]["output_size"] = 3
    elif conf["attributes"][attribute] == 'binary':
        conf["network"][attribute]["type"] = 'binary'
        conf["network"][attribute]["output_size"] = 2
    else:
        conf["network"][attribute]["type"] = 'categorical'
        conf["network"][attribute]["output_size"] = transforms[attribute].max_size + 1
        conf["network"][attribute]["max_size"] = transforms[attribute].max_size
\end{lstlisting}

\subsubsection{Variables catégorielles}
Pour les variables catégorielles, nous avons configuré tous les encodeurs pour avoir une taille de sortie \textit{output\_size} valant le nombre de catégories différentes + 1.
Le nombre de catégories différentes est également stocké dans la configuration du réseau, car nous en aurons besoin dans l'\textit{embedding} de l'encodeur catégoriel.

\subsubsection{Variables numériques}
Concernant les variables numériques, nous avons fixé une taille de sortie d'encodeur de façon arbitraire à 3.

\subsubsection{Variables binaires}
Concernant les variables binaires, nous avons fixé une taille de sortie d'encodeur de façon arbitraire à 2.

\subsection{Sauvegarde sur le disque}\label{subsec:sauvegarde_sur_le_disque}
Enfin, nous avons fini par sauvegarder la configuration dans les fichiers correspondants.
\begin{lstlisting}[label={lst:sauvegarde_configuration},language=Python,caption={Sauvegarde de la configuration du réseau}]
import os
if not os.path.exists('conf/'):
    os.makedirs('conf/')

with open("conf/config.json", 'w') as file:
    json.dump(conf, file)

save_transforms(transforms)
\end{lstlisting}